【財經專題】婚姻≠置業 日本妹愛租樓

要數港式置業邏輯，「租樓等於幫業主供樓」必不可少，而日本新世代思考卻多以另一個角度出發，許多年輕人像兩位受訪者般打算長租不買，對置業泊然無感，不會將婚姻和置業放在天秤上量度。有港人投資者也因此選擇在日本買地起酒店收租，而對興建住宅發售避之則吉。
記者：陳東陽 吳美茸

解釋日本人不買樓的學說有許多，揭開《低慾望社會》細讀，故然能夠明瞭當地年輕人的心態，但總及不上㗎仔、㗎妹現身說法來得直接。笑聲銀鈴般清脆的谷口瑞稀，大學畢業數年，工作地點在大阪市中央區，距離老家一個半小時車程，所以獨個兒在市內租一間一房單位居住，省卻通勤時間。

談到夢想，谷口像少女漫畫角色般、面帶靦腆地說希望做幸福人妻，但不覺得結婚就必須買樓，認為磚頭資產不等同安全感。她邊笑邊搖搖頭，指或許父母親那輩人有這念頭，但她日後會對丈夫說租樓比較好。

一來隨心搬到不同地方為喜歡自由的谷口帶來新鮮感，二來可以住不同的新樓，搬屋在她眼裏變成件愉快事。租樓背後亦包含實際考量，「人生唔知有乜發生，可能公司會將我調去東京、又或者我鍾意咗北海道嘅男仔」。翻查資料，日本二手物業不及新樓受歡迎有其歷史影響。泡沫經濟時期，建屋求量不求質，手工參差，物業急速老化折舊，使民眾對「中古屋」有所保留，並逐漸衍生出新樓情意結。

【財經專題】婚姻≠置業 日本妹愛租樓

日本退休有年金，二來日本地震，買左都會一無所有。